% Bakgrund
% borde heta Bakgrund och även ta upp lite om nätverksvisualisering

% inledning: förklara hur kapitlet är upplagt och varför denna ordning på
% teknikerna + sammanfatta gärna i punktform vad du kommer att gå igenom
% och hur innehållet hänger ihop

% + lägg till avslutning och övergång till nästa kap.
% Detta kapitel ska ge läsaren en teoretisk grund för de begrepp och
% tekniker som används i arbetet.
Detta kapitel ska ge läsaren en teoretisk grund för de viktigaste begreppen
och teknikerna som används i rapporten.

Kapitlet inleds med att förklara vad som menas nätverksvisualisering
följt av hur jag valt att tolka begreppet öppen mjukvara som används genomgående i arbetet. 
% De tekniker som beskrivs i detta kapitel bygger alla på öppen mjukvara och öppna standarder.
Därefter beskrivs de tekniker som används i arbetet för att
representera ett nätverk grafiskt följt av en förklaring av AJAX som
används för att göra denna representation interaktiv och dynamisk.
Slutligen ges en överblick av de tekniker som används på serversidan
för att leverera data till och mottaga anrop från klienten.



\section{Nätverksvisualisering}
Ett icke trivialt IP-nätverk består av många noder som är förbundna
med varandra genom olika typer av transmissionsmedier.
Man kan föreställa sig nätverket som ett moln av noder och
förbindelser.
Nätverksvisualisering handlar om att kika in i molnet och snabbt få en
övergripande bild över de komplexa relationer som finns i det.
Grafer är ett kraftfullt sätt att representera ett IP-nätverk. 
I grafen representeras nätverksutrustningen som noder och
förbindelserna mellan dem som bågar.

\section{Öppen mjukvara}
Termen öppen mjukvara kan tolkas på olika sätt men har ofta innebörden
att mjukvarans källkod ska finnas tillgänglig. 
När termen öppen mjukvara används i denna rapport avses den definition
organisationen Open Source Initiative skapat\cite{osi:open}.
Open Source Initiative menar att källkoden ska vara tillgänglig utan
kostnad. Det ska också vara möjligt att göra förändringar i koden och
distribuera dessa.

% -------- Grafisk representation

\section{SVG}
Scalable Vector Graphics\cite{w3c:svg} är ett språk som beskriver tvådimensionell
vektor\-baserad grafik i formatet XML. SVG-bilder kan göras interaktiva och dynamiska
genom att använda ECMAScript och en anpassad version av DOM level 2
kallad SVG-DOM.

\section{GraphViz}
Graph Visualization Software\cite{att:graphviz} är ett grafvisualiseringssystem utvecklat av
AT\&T Research.
GraphViz innehåller verktyg och bibliotek för att
generera grafer och presentera dem grafiskt i en mängd olika
filformat. 
GraphViz använder språket DOT\cite{Gasner:dot} för att beskriva en graf i en
textbaserad konfigurationsfil.

% -------- Slut grafisk representation


\section{AJAX}
\label{sect:ajax}
AJAX är en förkortning skapad av Jesse James Garret som
står för ``Asynchronous JavaScript And XML'' och är en samling
tekniker för att skapa snabba och dynamiska webbsidor.
Enligt Garret\cite{Garrett:ajax} består teknikerna av:
\begin{itemize}
  \item Presentation baserad på standarderna XHTML och CSS.
  \item Dynamisk visning och interaktion genom Document Object Model.
  \item Utbyte och manipulation av data genom XML och XSLT.
  \item Asynkron hämtning av data genom XMLHttpRequest.
  \item JavaScript för att binda ihop teknikerna.
\end{itemize}

\subsection{XHTML}
XHTML\cite{w3c:xhtml} är en familj av XML-baserade dokumenttyper som är en delmängd
och utökning av HTML version 4.
Detta medför att ett XHTML-dokument kan analyseras, läsas, valideras och editeras
med vanliga XML-verktyg. 

\subsection{CSS}
Cascading Style Sheets\cite{w3c:css} är en teknik som används för att styra utseendet
på ett dokument. Genom att utnyttja CSS kan ett dokuments utseende och
innehåll separeras. 

CSS används ofta  tillsammans med
HTML-dokument men kan användas i XML-tillämpningar som exempelvis SVG
och XHTML.

\subsection{DOM}
Document Object Model\cite{w3c:dom2} är ett API som möjliggör dynamisk interaktion
med ett dokument. Dokumentet representeras som ett träd där varje nod
i trädet är ett element i DOM.

DOM-gränssnittet tillåter att ett program dynamiskt ändrar
innehåll, struktur och utseendet på ett dokument.

\subsection{XML}
Extensible Markup Language\cite{w3c:xml} är ett standardiserat textformat som
beskriver innehållet i ett dataobjekt, företrädelsevis ett dokument. 

XML är baserat på det äldre märkspråket SGML och påminner
därför ytligt om HTML.

Ett XML-dokument som uppfyller kraven på att alla taggar ska vara avslutade och
enbart innehålla tillåtna tecken kallas välformulerat. 
Anges en DTD\footnote{Document Type Definition} i dokumentets huvud kan dess innehåll valideras. 
En DTD innehåller definitioner för hur dokumentet ska struktureras med en lista
av godkända element och attribut. Ett validerat XML-dokument måste också vara
välformulerat.


% Element och attribut ärver semantik från HTML?
% Webbläsare som inte stödjer XML med HTML v4 kan analysera dokumentet

\subsection{XSLT}
Extensible Stylesheet Language Transformations\cite{w3c:xslt} är ett XML-baserat
språk som används för att transformera XML-dokument. 
Det resulterande dokumentet kan skilja sig markant från det ursprungliga då element
i det kan filtreras och ordnas om. Godtyckliga XML-strukturer kan
också läggas till det. 

\subsection{XMLHttpRequest}
XMLHttpRequest\cite{w3c:xhr} är ett JavaScript-objekt ursprungligen skapat av
Microsoft som tillåter hämtning av data givet en URL\footnote{Unified
  Resource Locator}.
Trots namnet stödjer objektet\cite{mdc:xhr} dataöverföringar i flera olika
format, bland annat text. Objektet stödjer även överföringar via andra protokoll än
http som till exempel ftp.

De populäraste webbläsarna har en implementation av detta objekt
och W3C\footnote{ World Wide Web Consortium} har även standardiserat
det.

Genom att utnyttja XMLHttpRequest-objektet kan
asynkrona funktionsanrop göras till en server och resultatet visas i
dokumentet i webbläsaren utan att hela dokumentet behöver laddas om.

\subsection{JavaScript}
JavaScript\cite{mdc:javascript} är en dialekt av det standardiserade programmeringsspråket
ECMAScript och utvecklades ursprungligen av företaget Netscape. 
Den vanligaste miljön för JavaScript är webbläsaren som exponerar ett
dokuments DOM-gränssnitt för JavaScript-programmeraren.

JavaScript stödjer programmering i flera olika paradigmer så som 
objektorienterad, procedurell, och funktionell programmering\cite{Crockford:javascript_good_parts:analyze}.

% -------- Slut AJAX



% -------- Backend
 
\section{LightTPD}
LightTPD\cite{lighttpd} är en webbserver som finns tillgänglig som öppen mjukvara. Den
fokuserar på  hög prestanda och låg minnesanvändning.

\section{CGI}
Common Gateway Interface\cite{w3c:cgi} är en defacto-standard som specificerar hur en
webbservers funktionalitet kan utökas genom att låta ett externt program 
generera det dokument som webbservern ska leverera till en klient.

Webbservern avgör vilket program som ska utföras baserat på en URL.
%URI\footnote{Unified Resource Identifier} %referens eller adress i
                                %fotnot? \cite{rfc:uri}
och information rörande förfrågan överförs till det externa programmet via 
miljövariabler\cite{rfc:cgi}.


\section{Sammanfattning}
Detta kapitel har gett en orientering i vad nätverksvisualisering
innebär och vilka olika tekniker som använts för att implementera
systemet.

Med de ovan beskrivna teknikerna som utgångspunkt redovisar jag i nästa
kapitel vilka designval som identifierades under arbetet.

% Kort diskussion om vad man precis läst och en övergång till hur jag
% analyserade problemet baserat på dessa komponenter.