% skriv tydligare med aktiva verbformer vad som var givet och vad
% som kommit fram under arbetet. Kom de fram under preliminär analys
% eller slutlig analys?
% Förklara frivilliga och obligatoriska krav.

De krav som listas i detta kapitel framkom under arbetets tidiga fas.
När arbetet var definierat av uppdragsgivaren fanns några
grundläggande krav, nämligen att systemet skulle använda SVG-dokument
för den grafiska representationen, att dessa skulle visas i
webbläsaren Firefox och att dokumentet skulle göras interaktivt genom
JavaScript.
Efter att jag genomfört en preliminär analys diskuterade jag med
uppdragsgivaren vilka tekniker som var godtagbara att använda i
systemet.
När de grundläggande kraven ovan var bestämda tog slutligen jag och
uppdragsgivaren fram de funktionella krav som skulle ställas på systemet. 

Jag valde att dela upp de olika kraven i två kategorier så att jag
kunde fokusera på de viktigaste kraven först. Detta gjorde på grund av
att implementationsfasen av systemet skedde under en väldigt begränsad
tidsperiod och eftersom jag ej genomfört ett liknande arbete tidigare
var det svårt att uppskatta den faktiska tidsåtgången för att lösa
varje problem.
De viktigaste kraven klassificerades som obligatoriska och skulle uppfyllas för att
arbetet ska anses vara helt slutfört.
De mindre kritiska kraven klassificerades som  frivilliga och skulle uppfyllas i mån
av tid.

Varje krav har ett ID-nummer och de är ej sorterade i prioritetsordning.

\section{Obligatoriska krav}
\begin{description}
  \item[K1] Mjukvarupaketet GraphViz ska användas för att generera SVG-dokument.
  \item[K2] Den grafiska representationen ska vara i formatet SVG.
  \item[K3] Applikationer på serversidan ska vara av typen CGI-skript skrivna i 
    programmeringsspråket Perl.
  \item[K4] Applikationer på klientsidan ska vara skrivna i 
    programmeringsspråket JavaScript.
  \item[K5] Webservern som används i systemet ska vara LightTPD.
  \item[K6] Systemet ska stödja webläsaren Firefox version 3.5 eller senare.
  \item[K7] Ett befintligt verktygsprogram ska kunna anropas via användarinteraktion
    med SVG-dokument i webläsaren.
  \item[K8] Anrop enligt krav K7 ska ske asynkront.
  \item[K9] Resultatet av körningen av verktygsprogrammet ska visas i
    den webläsare där anropet initierades.
  \item[K10] Interaktion med SVG-dokument på klientsidan ska ej påverka 
    originaldokumentet på serversidan.
  \item[K11] Alla komponenter i systemet ska använda öppen mjukvara.
\end{description}

\section{Frivilliga krav}
\begin{description}
  \item[F1] När en användare högklickar på ett element i SVG-dokumentet ska en lista
    med tillgängliga funktioner visas.
  \item[F2] Listan i krav F1 ska genereras baserat på elementets identifierare.
  \item[F3] Systemet ska innehålla funktionalitet för att automatiskt anropa ett
    verktygsprogram baserat på en timer.
\end{description}

\section{Testning av krav}
\label{sect:test_av_krav}
\begin{description}
  \item Uppfyllande av krav K1, K2, K3, K4,
    K5 och K11 testas genom att undersöka de ingående 
    komponenterna.
  \item[K6] Utför de tillgängliga funktionerna i klientsidans
    gränssnitt i Firefox version 3.5 och version 3.6. Granska om
    SVG-dokumentet renderas korrekt i webläsaren.
  \item[K7] Utför funktion på klientsidan och notera resultatet. Utför
    verktygsprogrammet manuellt och jämför resultaten. Detta
    förutsätter att verktygsprogrammet är deterministiskt.
  \item[K8] Undersök programmets källkod på klientsidan.
  \item[K9] Utför funktion i webläsaren och notera om resultat visas
    efter körning.
  \item[K10] Utför de tillgängliga funktionerna på
    klientsidan. Kontrollera att originaldokumentet på servern är
    oförändrat.
  \item[F1] Högerklicka på element i dokumentet och notera vilka
    funktioner som listas. Jämför denna lista med de funktioner som
    gjorts tillgängliga för elementet i källkoden på klientsidan.
  \item[F2] Undersök källkod på klientsidan för att se om elementets
    identifierare används för att generera listan med tillgängliga funktioner.
  \item[F3] Starta timer och kontrollera att verktygsprogram anropas
    genom att skapa spårutskrifter på serversidan.
\end{description}

\section{Sammanfattning}
Framställandet av kravspecifikationen var en mycket viktig del av
arbetet. Genom att ha regelbundna diskussioner med min handledare
under arbetets tidiga faser kunde jag snabbt förkasta vissa idéer och fokusera mer
på andra. Arbetet med kravspecifikationen skedde
parallellt med problemanalysen och litteraturstudien och fungerade som
ett hjälpmedel för att avgränsa och precisera vad som skulle
genomföras under arbetet med systemet.
Jag valde att dela upp kravspecifikationen i två delar där den första
berör obligatoriska krav som ska uppfyllas och den andra berör
frivilliga krav som ska uppfyllas i mån av tid.

I nästa kapitel ges en kort orientering av de olika tekniker jag
valde att använda, baserat på kravspecifikationen och litteraturstudien.
